<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://yjjq.github.io</id>
    <title>拾遗</title>
    <updated>2023-05-17T12:40:59.723Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://yjjq.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://yjjq.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>时光走笔，岁月成章。这里只是记一些随笔，录一些故事。</subtitle>
    <logo>https://yjjq.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://yjjq.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, 拾遗</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[扬州慢·琼花]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/yang-zhou-man-qiong-hua/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/yang-zhou-man-qiong-hua/">
        </link>
        <updated>2023-05-17T12:31:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>甚天中月色<br>
被风吹梦南州</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2023 新年贺词]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/2023-xin-nian-he-ci/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/2023-xin-nian-he-ci/">
        </link>
        <updated>2022-12-31T12:48:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>新年前夕，国家主席习近平通过中央广播电视总台和互联网，发表了二〇二三年新年贺词。全文如下：</p>
<p>大家好！2023年即将到来，我在北京向大家致以美好的新年祝福！</p>
<p>2022年，我们胜利召开党的二十大，擘画了全面建设社会主义现代化国家、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的宏伟蓝图，吹响了奋进新征程的时代号角。</p>
<p>我国继续保持世界第二大经济体的地位，经济稳健发展，全年国内生产总值预计超过120万亿元。面对全球粮食危机，我国粮食生产实现“十九连丰”，中国人的饭碗端得更牢了。我们巩固脱贫攻坚成果，全面推进乡村振兴，采取减税降费等系列措施为企业纾难解困，着力解决人民群众急难愁盼问题。</p>
<p>疫情发生以来，我们始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准防控，因时因势优化调整防控措施，最大限度保护了人民生命安全和身体健康。广大干部群众特别是医务人员、基层工作者不畏艰辛、勇毅坚守。经过艰苦卓绝的努力，我们战胜了前所未有的困难和挑战，每个人都不容易。目前，疫情防控进入新阶段，仍是吃劲的时候，大家都在坚忍不拔努力，曙光就在前头。大家再加把劲，坚持就是胜利，团结就是胜利。</p>
<p>2022年，江泽民同志离开了我们。我们深切缅怀他的丰功伟绩和崇高风范，珍惜他留下的宝贵精神财富。我们要继承他的遗志，把新时代中国特色社会主义事业不断推向前进。</p>
<p>历史长河波澜壮阔，一代又一代人接续奋斗创造了今天的中国。</p>
<p>今天的中国，是梦想接连实现的中国。北京冬奥会、冬残奥会成功举办，冰雪健儿驰骋赛场，取得了骄人成绩。神舟十三号、十四号、十五号接力腾飞，中国空间站全面建成，我们的“太空之家”遨游苍穹。人民军队迎来95岁生日，广大官兵在强军伟业征程上昂扬奋进。第三艘航母“福建号”下水，首架C919大飞机正式交付，白鹤滩水电站全面投产……这一切，凝结着无数人的辛勤付出和汗水。点点星火，汇聚成炬，这就是中国力量！</p>
<p>今天的中国，是充满生机活力的中国。各自由贸易试验区、海南自由贸易港蓬勃兴起，沿海地区踊跃创新，中西部地区加快发展，东北振兴蓄势待发，边疆地区兴边富民。中国经济韧性强、潜力大、活力足，长期向好的基本面依然不变。只要笃定信心、稳中求进，就一定能实现我们的既定目标。今年我去了香港，看到香港将由治及兴十分欣慰。坚定不移落实好“一国两制”，香港、澳门必将长期繁荣稳定。</p>
<p>今天的中国，是赓续民族精神的中国。这一年发生的地震、洪水、干旱、山火等自然灾害和一些安全事故，让人揪心，令人难过，但一幕幕舍生取义、守望相助的场景感人至深，英雄的事迹永远铭记在我们心中。每当辞旧迎新，总会念及中华民族千年传承的浩然之气，倍增前行信心。</p>
<p>今天的中国，是紧密联系世界的中国。这一年，我在北京迎接了不少新老朋友，也走出国门讲述中国主张。百年变局加速演进，世界并不太平。我们始终如一珍视和平和发展，始终如一珍惜朋友和伙伴，坚定站在历史正确的一边、站在人类文明进步的一边，努力为人类和平与发展事业贡献中国智慧、中国方案。</p>
<p>党的二十大后我和同事们一起去了延安，重温党中央在延安时期战胜世所罕见困难的光辉岁月，感悟老一辈共产党人的精神力量。我常说，艰难困苦，玉汝于成。中国共产党百年栉风沐雨、披荆斩棘，历程何其艰辛又何其伟大。我们要一往无前、顽强拼搏，让明天的中国更美好。</p>
<p>明天的中国，奋斗创造奇迹。苏轼有句话：“犯其至难而图其至远”，意思是说“向最难之处攻坚，追求最远大的目标”。路虽远，行则将至；事虽难，做则必成。只要有愚公移山的志气、滴水穿石的毅力，脚踏实地，埋头苦干，积跬步以至千里，就一定能够把宏伟目标变为美好现实。</p>
<p>明天的中国，力量源于团结。中国这么大，不同人会有不同诉求，对同一件事也会有不同看法，这很正常，要通过沟通协商凝聚共识。14亿多中国人心往一处想、劲往一处使，同舟共济、众志成城，就没有干不成的事、迈不过的坎。海峡两岸一家亲。衷心希望两岸同胞相向而行、携手并进，共创中华民族绵长福祉。</p>
<p>明天的中国，希望寄予青年。青年兴则国家兴，中国发展要靠广大青年挺膺担当。年轻充满朝气，青春孕育希望。广大青年要厚植家国情怀、涵养进取品格，以奋斗姿态激扬青春，不负时代，不负华年。</p>
<p>此时此刻，许多人还在辛苦忙碌，大家辛苦了！新年的钟声即将敲响，让我们怀着对未来的美好向往，共同迎接2023年的第一缕阳光。</p>
<p>祝愿祖国繁荣昌盛、国泰民安！祝愿世界和平美好、幸福安宁！祝愿大家新年快乐、皆得所愿！</p>
<p>谢谢！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[追风]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/zhui-feng/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/zhui-feng/">
        </link>
        <updated>2022-12-16T07:45:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>风暴之下，是一部以第一视角展现激烈天气以及灾害天气后果的参与型自然纪录片。全片视角来自于导演作为追风者的第一视点，并与一群天气追逐者一起走遍华夏大地，感受不同的风暴，理解风暴与人类社会的关系。最终，“风暴之下”将是我们对于“天与地”“气候变化与人”的思考。风暴之下由导演耗时约5年完成，在华夏大地奔走数万公里，记录到这些特殊的天气现象。</p>
<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=221080274&bvid=BV198411G7fa&cid=919697340&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe>
<blockquote>
<p>B站UP主：风羽酱-sdk</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[火锅地理]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/huo-guo-di-li/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/huo-guo-di-li/">
        </link>
        <updated>2022-12-15T14:40:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>爆炒和火锅，也许是中餐最具个性的两大标签。</p>
<p>爆炒比较容易理解，在古代油料作物产量低，畜牧业不发达的欧亚大陆东端，这是一种以较少油脂，获取最丰腴口感的捷径。</p>
<p>英语里没有“炒”这个词，只能用stir-fry（一边煎一边搅拌）来描述；法语里烹饪的词汇多，能勉强用sauté（嫩煎）来指代，但其实也不能准确说清高温油脂包裹食物表面，带走多余水分，产生轻微的碳化反应，最终获得将焦未焦“镬气”和外香里嫩口感的爆炒过程。</p>
<p>但火锅却不同，大部分欧美人都觉得，火锅不就是加了调味料、什么都能用的水煮大杂烩么？水煮是最粗劣简朴的饮食形式，是明火烤制之后，人类烹饪发展极早期的发明。哪怕横向对比，看起来也没有需要控制温度、精心选择适宜食材的芝士火锅高级。</p>
<p>这是国外所有菜系都见不到火锅的原因之一，也是国外的高级中餐馆大部分都以炒菜和融合菜为主，绝少有火锅的原因：成本高企，却卖不出价格。</p>
<p>事实上，火锅是最能反映中国传统“只可意会不可言传”的烹调。汉代以前叫它“古董羹”，意思是把水煮沸，再投入食物，发出“咕咚”的声响。</p>
<p>在缺乏基本生产资料的上古，沸水煮食相比于凉水煮，其实是一种极大的燃料浪费，但带来的好处也是明显的：沸水能让食物外壁迅速熟化，形成保护层，保证了内里质地的软嫩。事实上，这一烹饪逻辑与爆炒有着承前启后的关系，并且演化出了对不同质地口感食物，以繁复的刀法切成各类形状，以求“速熟”效果的中餐刀功体系。</p>
<p>是的，爆炒是油与刀的舞蹈，火锅是水与刀的艺术。</p>
<p>日本的割烹料理和派生出的寿喜烧，以及天妇罗的轻油炸理念，也都由此而来。“割”就是切割之道，“烹”就是高汤煮；而天妇罗追求的境界是外炸内蒸，柔嫩多汁。</p>
<p>这种将简单烹调系统化的方式，包含了见微知著的东方哲学。再后来，中国火锅在此基础上，发展出了林立的宗派，其中尤以老北京地区的涮锅、成渝地区的老火锅和岭南地区的打边炉为代表。</p>
<p>涮锅的标签是带烟囱的大铜炉、牛羊肉卷儿、清汤、韭菜花蘸酱，包容了马背民族的粗犷和燕云遗老遗少们的念旧；老火锅少不了井字格、牛油红汤、干碟油碟，带着浓浓的码头文化和江湖烟火；打边炉则以高汤或者毋米汤为底、搭配各色丸滑、几十味自由搭配的调料，一派南方精致的文人气。</p>
<p>这三者，囊括了狭义的中式火锅范畴。但撇开这三位宗师的花拳绣腿不论，中国还有更多样的火锅形态和更丰富的火锅味道。就像官场也好，江湖也好，文人也好，从来都不能代表中国文化的全貌。</p>
<p>毛主席说了嘛，人民群众才是历史的创造者。</p>
<h2 id="辽宁酸菜白肉锅">辽宁：酸菜白肉锅</h2>
<p>以涮羊肉为代表的北京涮锅，是东北满族食俗的代表。这种传说中由努尔哈赤发明的食品，有着显著的行伍特征：士兵们用钢盔煮水烫肉，行军打仗分秒必争，为求速熟，用随身携带的军刀把牛羊肉切成薄片，完了也不求调味，用随身携带的油盐蘸了就吃。</p>
<p>但清末开放柳条边之后，大量来自山东和朝鲜的移民涌入，让渔猎千年的东三省，特别是辽宁地区在几年中快速跨入农耕时代。稻米取代了土豆、玉米和小麦成为主食，猪也取代了牛羊，成为主流家畜。</p>
<p>和草食的牛羊不同，杂食、大量圈养的猪容易滋生寄生虫和细菌，切薄片生涮显然风险较高。传承自涮锅的酸菜白肉火锅因此应运而生。</p>
<p>所谓“白肉”，就是烧熟的猪肉。用重物压实晾凉之后，切长片儿，与东北地区流行的泡酸菜同炖，再加上杀猪菜中的常见搭配血肠、大骨、冻豆腐、粉条、萝卜片，浇上煮肉和骨头汤，就是正宗的白肉酸菜锅。</p>
<p>此外，辽宁有着漫长的海岸线，渤海和黄海出产的鲜虾、蛎蝗、贝类等海鲜，也常常能在酸菜白肉锅中看到。</p>
<p>酸菜白肉锅大多是不用蘸料的，因为酸菜就能提供足够丰富的味道，猪五花肉则会在咕嘟的过程中释放油脂。非要锦上添花，那么蒜泥酱油调出的蒜汁，足以把酸菜白肉的豪放与火热展现得淋漓尽致。</p>
<p>很少有人知道的是，流行于朝鲜半岛的部队锅，其原型也是酸菜白肉锅。同样的工序、同样的酸菜。因为朝鲜半岛物产贫瘠，援朝战争中物资匮乏，韩国人因地制宜地把白肉、海鲜换成美军部队里收来的午餐肉、方便面、芝士年糕等军需食材，并添加了更多的辣椒酱，增加咸辣的滋味以掩盖罐头食品的乏味。</p>
<h2 id="青海土火锅">青海：土火锅</h2>
<p>所谓的土火锅，用的其实也是铜锅。</p>
<p>长期以来，阿拉伯人为代表的中亚民族，在金属冶炼技术方面一直超过中国人。在公元751年的怛罗斯之战中，据说阿拉伯人以冷锻法生产的花纹钢刀，能一刀斩断大唐军队的铸铁兵器。</p>
<p>而在白居易的诗中，唐代人用来煮火锅的器皿还是导热慢的陶器：“绿蚁新醅酒，红泥小火炉。晚来天欲雪，能饮一杯无?”但同时代的阿拉伯人，已经发明了导热快、轻便、美观的黄铜锅。</p>
<p>作为阿拉伯与汉人共同后裔的回族，也很早就学会铜锅饮食。并由河西走廊把这种食俗带入中原，间接地启蒙了中国内地各类火锅的进化。而发源于回族饮食的土火锅，正是铜炉火锅的一种典型应用。</p>
<p>土火锅的制作工艺很简单，煎土豆、炸豆腐、牛羊蹄子等能吸味道、经得起炖煮的食材切大块，码在锅底；卤过的牛羊肉切厚片放在中间；最上面盖一层切段的海带、绿叶菜、笋尖等蔬菜。再浇上牛羊肉汤，点炭火、慢炖、煮开，撒上蒜苗、香菜，才能上桌大快朵颐。</p>
<p>虽然看起来“土”，但它的制作和食物码放层次，其实已经充分考虑了各种食材受热的时长、吸收汤汁的多少与最佳入口时机的选择。它反映了中国内地对食材处理烹饪的朴素智慧，反向影响西北地区的舌尖审美。</p>
<p>今天，在新疆、甘肃、宁夏的回民聚居区，都有土火锅的踪迹，甚至西藏的藏式火锅，本质上也是土火锅与川式红油火锅的结合体。但真正最集中、最原汁原味的土火锅还是保留在青海。尤其在冬天，西宁城湟水边的餐馆里，一壶青稞酒、一口土火锅，几个红脸膛的汉子，被炭火一映，才能体会这种历史久远的食物的厚重。</p>
<h2 id="浙江暖锅">浙江：暖锅</h2>
<p>北京的宫廷菜里有一道“菊花暖锅”，据说老佛爷极其喜欢吃。做法是把拆散的菊花放进火锅的汤底，再涮生鱼、生鸡片，清甜滋润、花香浓重，颇有陶渊明“采菊东篱下”的诗情画意。</p>
<p>这种天然带着文人气质的火锅，被认为是江浙一带的出产。但其实，江南民间并没有火锅炖菊花的传统，可能是乾隆爷把“苏造肉”师傅张东官带回紫禁城后，江南大厨们改良后的产品。</p>
<p>是的，没有菊花的暖锅，就是浙江地区冬季最地道的本土火锅。</p>
<p>暖锅的核心在于“暖”，它与徽州一品锅其实是一母所生的食物。在被誉为“魔法攻击”的湿冷的江南冬季，炒菜并不是受欢迎的烹饪：一桌菜还没上几道，最先上来的几盘已经凉了，结果在没有供暖的房间里越吃越冷，不欢而散。最好的方法是把平时做炒菜的食材都丢进紫铜暖锅里，边煮边吃，热气腾腾。</p>
<p>宁波有一个极具地方特色的谜语：“荤菜夹素菜，宁波隔定海，当中招宝山，团团都是海。”谜底就是“暖锅”。注重食材的丰富度、荤素搭配、大量使用海鲜、食物码得高彩头好，都是暖锅的特点。</p>
<p>暖锅中最不能缺的是浙江人所谓“三鲜”，即蛋饺、肉丸和熏鱼。鸡有翅膀，被做成翅膀形状的鸡蛋饺寓意“天”；猪是南方最重要的家畜，咕噜噜滚起来的肉丸寓意“地”；炸过的熏鱼块则寓意“海”。所以“三鲜”的本意应当是“三仙”，包含了南方复杂的宗教流变和“什么都拜拜”的朴素期望。</p>
<p>暖锅的汤头并不重要，唯一的要求是不要夺了食材的本味。泡香菇的清水就可以，如果有清鸡汤，堪称豪华。但丰富的配菜是必须的，鱿鱼、虾、鱼丸、粉丝、鹌鹑蛋、油氽肉皮、年糕、黄芽菜等等，丰俭由人。如果说饺子馅是检验北方人全家一年收成的标志，那么暖锅配菜的丰富程度，则是浙江人家生活水平的象征。</p>
<h2 id="云南腊排骨火锅">云南：腊排骨火锅</h2>
<p>云贵高原也许是中国腌腊制品最集中的地方。</p>
<p>复杂的地理和闭塞的交通，使食材的流通交换困难；高海拔、高湿度、高温差形成的独特菌群，则给发酵保存创造了良好的条件。可以生吃的云腿、炒炸皆宜的牛干巴、鲜美细腻的板鸭，都是云南特产。</p>
<p>这当中，也包括腊排骨。</p>
<p>和其他主要依靠蒸、炒的腌腊肉类不同，腊排骨是少数适合炖煮的食材。一般是先将腊排骨汆水去盐，再经过半小时以上的砂锅慢炖，不用任何调味料，就能得到一锅融合了肉味、骨汤味和盐味的底汤。</p>
<p>主角腊排骨要下得足，上桌时就不需要别的荤菜了。配一些时鲜蔬菜：薄荷、韭菜根、西红柿、芹菜、洋芋、茨菇、板蓝根、粉条等等。用云南特有的酸味蘸水调味，鲜美浓郁，肉香汁鲜，越煮越香。如果运气好，碰上了野生菌子上市的季节，再加入干巴菌、鸡枞菌、鸡油菌，这一锅，能满足你对云南美食所有的想象。</p>
<h2 id="贵州酸汤鱼火锅">贵州：酸汤鱼火锅</h2>
<p>如果说云南人的酸，只是在蘸水里浅尝辄止，那么贵州人的酸，才是真正汇入火锅江湖的酸。</p>
<p>贵州的酸来自苗族饮食食俗。在苗人聚居的黔东南和湘西地区，由于山区缺少盐，因此很多人终年淡食，只能以酸辣调味，这是日久天长形成的习惯，也是民间滋味的自然选择。</p>
<p>和云南一样，贵州地区也喜欢腌腊，但当地的蔬菜、鸡、鸭、鱼、肉都喜欢腌成酸味的。苗族几乎家家都有腌制食品的坛子，统称酸坛。这是中国饮食、乃至世界饮食谱系中都不多见的奇观。</p>
<p>黔东南的酸汤分两种，一种是白酸，就是用米汤或豆腐水发酵出的酸汁，与米醋的原理相似；另一种是红酸，就是西红柿泡菜。</p>
<p>两种酸汤都能用来搭配鱼，但如果边煮边吃的酸汤鱼火锅，那么必须用红酸。不是这个，不能凸一锅火红的蔚然霸气。</p>
<p>发酵出酸味的西红柿打成酱，与新鲜的西红柿丁下油锅翻炒，最后加高汤、蒜苗、木姜子就能和生鱼块、各色蔬菜、油豆腐一起上桌，边煮边吃了。</p>
<p>木姜子是产自西南中高海拔地区的一种富含芳香精油的植物种子，长得像青花椒，但滋味比青花椒浓郁得多，因为是新鲜摘的，不需要干制，所以辣度相应也会降低。它是酸汤鱼最灵魂的配料，就和潮汕牛肉火锅里的沙茶酱一样重要。</p>
<p>吃完一锅酸汤鱼，最后的压轴是要加一份米线，殷红的汤头，洁白的米线，这是一顿饭完美的句点。</p>
<h2 id="台湾羊肉炉">台湾：羊肉炉</h2>
<p>羊肉是许多火锅的主角，但南北方的羊肉火锅有一个重大差异：北方羊肉都是剥皮的，羊皮要拿去做袄子、做毯子。</p>
<p>南方羊肉则大多带皮。这固然反映了南方气候不需要那么多皮制品，但也与南方山羊皮质远逊于北方绵羊有关——与其让市面上多一些质地差强人意的羊皮，不如锅里多留点胶原蛋白。</p>
<p>而台湾羊肉炉，则是带皮羊肉进入火锅最具典型意义的作品。</p>
<p>台湾和江南地区的气候近似，一首《冬季到台北来看雨》总结了台湾冬天湿冷的气候。而一炉祛湿又温暖的带皮羊肉，就成了慰籍心灵的最佳伴侣。</p>
<p>羊肉炉制作不难，唯“功夫”二字。一斤的带皮羊肉，最好是肥腴的羊腩，满满地塞进小砂锅里，加入桂枝、陈皮、白果、当归、葱姜等等，小心地从锅沿往里注满水，就这样在红泥小火炉上慢慢“笃”两三个钟头，等到食客随叫随点。临上桌前再浇入半瓶台湾米酒，任他翻滚一会儿，每一块羊肉就都带上了鲜嫩的甜味。</p>
<p>羊肉炉的蘸料很重要，要蘸台式豆瓣酱和酱油膏调出来的小料，台式豆瓣酱有点类似于广式柱候酱，不辣、也不怎么咸，带着甜味儿；酱油膏则是用酱油、红薯粉、冰糖一起熬出来的一种甜咸味道势均力敌的膏状调料，台湾人用它蘸白切鸡、猪蹄、炸虾卷乃至粽子。</p>
<p>有了这两种蘸料的加持，羊肉炉的鲜甜就被无限放大。羊肉吃完后，再加青菜、玉米、香菇、金针菇、白菜、高丽菜、薏米等清素不夺味的东西，像火锅一样现煮现吃，慢慢把锅里的羊肉鲜味吸净。到最后，一锅汤乳白诱人，舀一碗入肚，浑身就热了。这时候如果能捞起一两根羊棒子骨是最幸福的，吸吮那炖得老道的羊骨髓，才会明白“食髓知味”这四个字的含义。</p>
<h2 id="海南椰子鸡火锅">海南：椰子鸡火锅</h2>
<p>很多人认为海南饮食与粤菜是一路的，毕竟物理距离相近。</p>
<p>但事实上，海岛的食俗，更接近南洋。不事技巧雕琢、大量利用热带水果和香料为辅……如果说印尼的咖喱火锅，是南洋火锅地理上最南、工艺上最纷繁复杂的品类，那么海南的椰子鸡，则是南洋火锅地理上最北、工艺上最简明扼要的例子。</p>
<p>椰子鸡，顾名思义就是椰子水煮鸡。因为火锅汤会越煮越浓，所以椰汁要兑水，按照个人口味，椰汁比例越高味道就越甜。为了保持清甜风味，不过甜，大多数人选择的椰水比例都不会高于1比1。</p>
<p>椰汁底汤煮开，下鸡肉，撇沫。等到黄澄澄的鸡油漂浮在汤面上的时候，就可以开动了。蘸汁要用酱油、小青桔和沙姜来调。沙姜不是生姜，是一种带着独特香味的植物块根，广东人拿它蘸白切鸡，加入酸味的青桔来带出鸡肉的鲜甜，这就是典型的南洋味道了，这种清新的滋味，在常年酷热，四季如夏的南洋很受欢迎。</p>
<p>鸡肉吃完，再涮点别的配菜，竹荪和珍珠马蹄是绝配：多孔的竹荪吸饱了汤汁，又鲜又脆；马蹄自带的甜味则与椰子汤互相加持放大。也可以用玉米、生菜，椰子汤底涮过的菜，特别清甜爽口。</p>
<p>但椰子鸡汤绝对不能煮内脏、羊肉、腊肠等重口味食物，它们会破坏原本清甜的味道。</p>
<hr>
<p>火锅的包容性和多元性，让它在餐桌上，能够轻易征服每一个中国人的胃：与文人同吃能吃到风雅，与家人同吃能吃到温暖，与商人同吃能吃到契机，与酒肉朋友同吃还能吃到热闹。</p>
<p>它是中国人餐饮社交最忠实的载体，也是中国人民以食为天最诚恳的映射。对中国人来说，生活不止有诗和远方，还有火锅和理想。</p>
<blockquote>
<p>《国家火锅地理》—— 食味艺文志</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[喝汤，冬日尤宜]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/he-tang/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/he-tang/">
        </link>
        <updated>2022-11-10T17:14:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>汤，一种由水与食材搭配，在火的作用下烹制而成的液态美味，无论是食材，选取还是烹饪调味，其中的讲究无不彰显着背后烹饪者的智慧和心思。自古至今，它在中国人的饮食文化中都有着举足轻重的位置，并且凭借着一份温度抚慰着每一个人的心。</p>
<h2 id="汤羹渊源">汤羹渊源</h2>
<p>汤的起源有些复杂，在中国饮食史上汤最初的释义其实是热水，从《孟子》中的“冬日则饮汤，夏日则饮水”可以推断而出，与食物有关联的内容可能更靠近于“羹”，但“羹”在早期其实与现代意义上的汤是两种不同的食物，从《尔雅》中的“肉谓之羹”中可知。</p>
<p>由此可见，汤的历史起源似乎与羹有着某种关联。从现有文献中我们发现，汤与羹正式“成家”是在元朝，在此之前，二者是完全不同的。</p>
<p>先看羹，最早出现在商周时期，基本是指一种炖肉，后在历史更迭中，其含义才稍显放宽，开始指向一切糊状的食物。而汤在元朝以前分别指代过药汤（汉朝）、保健汤（汉魏）、茶汤（唐宋）。与“今义”基本无关。</p>
<p>元朝起，汤羹“相逢”，或许是因为存在着相似的性状和烹饪方式，忽思慧在《饮膳正要》中把二者合并，和今天我们谓之“菜汤”的含义初见端倪。</p>
<p>进入明清时期，汤做“菜汤”的含义被逐渐明确，羹则指加米面勾芡调和的稠状食物，同时二者感情很好，交融至深，汤渐渐成了“一家之主”，于是无论质地浓稀，一切汁液食物都称为汤。</p>
<p>汤羹就这样相伴至今，成为我们日常饮食中的良伴，并衍生出丰富多样的汤品。</p>
<h2 id="喝汤大省">喝汤大省</h2>
<p>论及喝汤，在中国的疆域里似乎有两个地区绕不开，一个是广东，另一个则是河南。</p>
<p><strong>广东：</strong><br>
众所周知，汤对广东人来说犹如“本命”，饭前先喝汤是广东地区开启一餐的正确方式。广东人的汤品数不胜数，诸如花旗参肉片汤、荷叶冬瓜薏米炖龙骨虫草花干贝汤、羊肚菌石斛汤……它们其实可以被一个词囊括——“老火靓汤”。这其中的讲究不仅在火候把控，还在食材挑选与配搭，汤的主料通常以鸡鸭猪牛羊等肉骨类为首选，配料则是蔬果、药材或海产、干货等等，这仿佛在广东人的大脑里形成了一套公式，在此基础上进行组合配搭就行，难怪品类丰富，让很多地区都不敢“出战”。</p>
<p><strong>河南：</strong><br>
敢于挑战的或许只有河南省。说到河南，很多人想到的汤可能就是胡辣汤，但其实不然。在当地，人们见面时都会彼此问候一句“喝汤了某”。放眼全省，牛肉汤、羊肉汤、丸子汤、豆腐汤、杂肝汤、驴肉汤、鸡血汤、滚蛋汤、酸辣肚丝汤……不仅颇具地域特质，而且品类也足够丰富。对河南人来说，就着各地的特色面食，一口汤，一口食物，新一天的开启没汤可不行。</p>
<h2 id="少数民族的汤味">少数民族的汤味</h2>
<p>在中国汤品文化中，其实还有一部分风格独异且不可忽视的派系——少数民族派，经由历史发展和文化演化，部分少数民族渐渐形成别具一格的饮汤文化以及汤品。</p>
<p>分布在黔东南地区的苗族、侗族以独有的酸汤构建出浓烈开胃的“异域汤品”。不过，苗族和侗族所制的酸汤还各有不同。苗族人的酸汤是以淘米水发酵制成，色泽乳白，酸中透着丝丝回甘，一般称为“白酸汤”；侗族人的则是把山地番茄、红辣椒置于土坛瓦罐中发酵酿成，颜色红亮，酸味醇厚，通常被称为“红酸汤”。</p>
<p>生活在广西、海南一带的黎族人擅长酿制一种酸菜，是以当地人民族方言称为“子温”“蓠嫩”的野菜为主原料制成，发酵过程中则会加入洗净处理后的鱼虾、小蟹一同酿制，本地人经常会用这种酸菜加入到汤品中熬煮，酸辣可口，鲜香宜人。</p>
<p>还有来自云南地区的纳西族，同样有喝汤的习惯，一种被当地人称为“头伙”的汤品便是代表作。此菜取腊猪肋骨，配以豆腐、白菜、木耳、萝卜一同熬煮的而成，汤鲜味美，暖心暖胃，对于处在温差较大的高原地带的人来说，可以说非常治愈了。</p>
<p>再如我国东、西北地区的蒙古族、满族、哈萨克族等游牧民族，自古就有吃牛、羊的习俗，所食汤品也多以牛、汤为主，味道鲜美，肉香浓郁。</p>
<p>“少数民族”的汤品也不止于此，还有很多“隐秘”的汤品藏身各地各民族区，欢迎一同解锁。</p>
<h2 id="汤色与火候">汤色与火候</h2>
<p>各类汤品制法虽然花样复杂，但火候和时间是呈现不同汤色的关键要素，我们平日里常见的汤色一般就是清汤和“奶汤”。</p>
<p><strong>清汤攻略：小火耐心是关键</strong><br>
准备好的食材先焯水洗净，然后与冷水一起入锅，开大火煮至沸腾后，若有多余浮沫可去除，然后加配料等食材转小火慢煮，保持汤面“微开”，冒有小泡即可。火力过大，则可能会让汤色浑浊；火力过小，汤面无泡，原料内含有的蛋白质等物质不易被释放，影响汤品鲜味和质量。</p>
<p><strong>“奶汤”攻略：持续沸腾是关键</strong><br>
汤色奶白其实是因为油脂乳化所致。所以，想要获得奶白的汤，除了必备的肉骨原料外，火候也十分重要。同样先把食材汆烫去除血沫，然后用大火煮沸，加入配料后转中火（也俗称急火）让汤面始终保持沸腾的状态，最后便能获得奶白色的汤品。</p>
<h2 id="全球汤品品鉴">全球汤品“品鉴”</h2>
<p>喝汤的饮食习惯并非中国人独有，在国外很多地区同样有着吃饭喝汤的生活方式，并在历史发展中逐渐形成独具地域特色的汤品代表，我们今天就“浅看”一下。</p>
<p><strong>大酱汤</strong><br>
这道汤品可谓是韩国国民级的菜品，主要靠由黄豆制成的大酱提味，地道的做法则会加米水熬煮，同时靠干海带、干鯷鱼、蛤蜊、洋葱、西葫芦、土豆、蘑菇、辣椒粉、辣椒、辣酱、大葱、豆腐等增鲜增味，香辣鲜醇，十分开胃。</p>
<p><strong>味增汤</strong><br>
日本当地的家常汤品，也是中国人最为熟知的一种汤。味增同样是以黄豆为原料制成的一种固态调味品，可简单理解为“固体酱油”，但其实还是有很大区别。通常通过鱼鲜、裙带菜、豆腐，加味增煮成，咸鲜可口。</p>
<p><strong>肉骨茶</strong><br>
肉骨茶算是由当年福建地区的人带入东南亚地区，经过演变形成，如今盛行于新加坡和马来西亚，只是两地的调味不同。新加坡的喝起来胡椒味较重，马来西亚的则是药材味较浓。</p>
<p><strong>冬阴功汤</strong><br>
这算是泰国的招牌汤品，以鲜虾、青口为原料提鲜，加入椰糖、香茅、柠檬叶等当地独有香料增香，口味酸辣鲜香，十分爽口。</p>
<p><strong>红菜汤</strong><br>
在国内又叫罗宋汤，是一种流行于东欧地区的代表汤品。此汤以牛肉为原料，搭配甜菜、土豆、卷心菜、洋葱、芹菜、番茄、胡萝卜等食材，再以奶油点缀，汤体浓稠，口味酸甜。</p>
<p><strong>奶油蘑菇汤</strong><br>
这可能是大多数人的西餐启蒙菜品之一，源自法国，盛行于几乎全球。看似只是简单的奶油配蘑菇，但其实背后也是需要一点点烹饪技艺支撑的。蘑菇提鲜，奶油增味，乳香浓郁，鲜香诱人。</p>
<p><strong>马赛鱼汤</strong><br>
同样出自法国，制作这道汤品的亮眼之处在于原料，需要用到至少3～5种海鱼，配上大蒜、藏红花、欧芹、茴香等食材香料，成品鲜甜芳香，十分特别。</p>
<p><strong>凉菜汤</strong><br>
这是西班牙的独有汤品，以番茄、黄瓜和甜椒作主料，加上洋葱、橄榄油和面包，混合制成，冷食为宜，独具异域风味。</p>
<p><strong>西非花生汤</strong><br>
与我国的花生汤完全不同，这是由鸡肉、红辣椒、花生或花生酱烹制而成的汤品，咸、甜、香、辣，别具一格。</p>
<p><strong>墨西哥牛肚汤</strong><br>
除了我们爱牛肚，墨西哥人也爱。在当地，牛肚汤由加了红辣椒、柠檬汁、牛至叶和红葱头的牛汤打底，把牛肚放入其中炖煮，香浓爽口。</p>
<p>当然，世界的汤品远不止这些，很多国家、地区还有各自的代表，由于篇幅有限，就把更多汤品留给感兴趣的人们去慢慢探索和发现吧。</p>
<blockquote>
<p>《中国汤品大赏》—— 华夏风物</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[冬至大如年]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/dong-zhi/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/dong-zhi/">
        </link>
        <updated>2021-12-21T08:30:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2021年12月21日23:59分，当太阳直射南回归线时，我们迎来了一年中北半球昼最短、夜最长的冬至。</p>
<p>《月令七十二候集解》载：“终藏之气，至此而极也。”点明了冬至“极致”的含义——阴极之至、阳气始至、日行南至。作为二十四节气中最早被确立的节气，冬至自古就是祭天祭祖、辟邪消寒、饮食聚会的佳节，常有“冬至大如年”的说法，寒冷但足够喜庆。</p>
<h2 id="数九寒天迎冬至">数九寒天迎冬至</h2>
<p>冬至以后，白昼一天天变长，气温却还没抵达冰点。蚯蚓蜷缩身体，麋鹿角开始脱落，冻结的冰面下，河水却依然流淌。所谓“阴律随寒改，阳和应节生”，冬至代表生生不息的万物循坏，蕴含了阴阳相生、动静相宜的哲思。</p>
<p>古时各个朝代，对冬至这个“大如年”的日子还有不同的规制。</p>
<p>先秦时，以冬至为岁首，祭祀求告，驱除灾异。唐宋年间，宫廷在保留祭天大礼的同时，逐渐将庆贺之风向民间延伸。人们着新衣、祭祖先，阖家团圆、互赠礼物、拜冬致贺，更重要的是举国放假7天，堪称古代的“黄金周”。直至清朝，民间仍保留着“肥冬瘦年”的习惯，人们传唱九九歌、画消寒图，宁愿过年节俭，也不能虚度冬至。</p>
<h2 id="中国饺子">中国饺子</h2>
<p>历经数千年的沉淀，冬至孕育了独特的时令美食文化，成为二十四节气中“自带香味”的美食节。</p>
<p>饺子作为冬至无可争议的代表，相传源于东汉在南阳郡（今河南）一带施药救人的“医圣”张仲景。如今安阳仍流传着“冬至不端饺子碗，冻掉耳朵没人管”的民谚，河南人打趣地将冬至饺子称为“捏冻耳朵”。</p>
<p>不过医圣的“祛寒娇耳汤”终究是传说。迄今最古老的饺子实物出土于吐鲁番的阿斯塔那古墓群。这片贵族墓葬群中发现了一只随葬木碗，碗里盛着较为完整、半月形的饺子，与现代饺子十分相似，推测有近1800年的历史。</p>
<p>但是，和饺子相关的典籍记载直到宋朝才出现，“角（jué）子”或“角儿”被认为是饺子的词源。</p>
<p>从“角”进化为“饺”，饺子凭借丰富的馅料、多样的吃法、美好的寓意，逐渐晋升为中国面食界“顶流”。正如南北朝颜之推所言，饺子乃“天下通食也”。小小的饺子为什么能俘获天下拥趸，究竟哪种饺子才是“饺饺者”？</p>
<h2 id="馅儿万物皆可包">馅儿：万物皆可包</h2>
<p>饺子无非是皮包着馅。相比面皮有限的种类和工艺，饺子馅有荤有素、能甜能辣、可海可陆……依据馅料的差异，主要分为“四大门派”：酸菜派的东北饺子、“重口味”调料菜的华北饺子、羊肉派的西北饺子和沿海地区的海鲜饺子。</p>
<p>除了声名远播的汆白肉、渍菜粉等，东北人将对酸菜的喜爱延伸到了饺子中。咸香开胃的酸菜经断筋处理，与反复熬制提炼的猪油渣一起和馅，是人们寒冷冬日打牙祭的念想。</p>
<p>华北人偏爱“重口味”调料菜，如韭菜、茴香、芹菜、香菜等，普通的大白菜、路边的野荠菜也可入馅，拌上猪肉或鸡蛋碎，辅以香菇、玉米、胡萝卜等点缀，两三搭配，足能玩出近百种花样。</p>
<p>抛开猪肉打底的“正统”饺子，天津以韭菜、粉皮、果子为主的素三鲜饺子也不遑多让，用豆腐乳、麻酱、香油调和的素馅，口感毫不逊色。</p>
<p>爱吃驴肉的保定人，也把肥而不腻的驴肉包进饺子里。老北京甚至还曾有一家名为“聚仙居”的老字号以“血馅儿”饺子闻名，采用鸡鸭血、胡萝卜、虾皮、木耳、香菜等和馅，据说有清肺祛痰的功效。</p>
<p>陕甘宁、新疆、内蒙古等西北牧区更偏爱羊肉饺子。和馅时放入适量的花椒水和胡麻油，即可祛除羊肉的腥膻味，又能提升鲜香的口感。</p>
<p>将“因地制宜”发挥得淋漓尽致的，少不了靠海吃海的环渤海地区。渤海湾纬度较高、常年低温，是“冷水渔获”的宝地，海肠、海胆、鲅鱼、墨鱼……但凡海里的出产都能做饺子馅。</p>
<p>丰腴劲道的鲅鱼饺子喂饱了整个胶东半岛。俗话说“鲅鱼跳，丈人笑”，鲜活的鲅鱼是曾经是胶东人最能撑面子的伴手礼。配上鲜嫩的韭菜，包入墨鱼汁、南瓜汁、菠菜汁和好的彩色面皮中，轻轻咬上一口，鲜美的化学反应随之发生。烟台的鲅鱼饺子是其中的“扛把子”，堪比手掌大小的个头，馅料满满，鲜到打颤。</p>
<p>饺子馅南下的过程中，风格也从豪放转为婉约。蟹是江南人难以割舍的美味，这份鲜香和讲究也被包入饺子。《红楼梦》全篇只出现一次的饺子，用的便是一寸多大的螃蟹馅儿。而食谱超广的广东人，当然不会错过这种人间美味，虾饺始创于广州市郊伍村五凤乡的一间家庭式小茶楼，如今早已成为粤菜中的著名茶点。</p>
<h2 id="皮儿米面之争的延续">皮儿：米面之争的延续</h2>
<p>相比馅料的千变万化，饺子皮大体延续了“北麦南米”的格局。</p>
<p>逢年过节，北方家家都要手工擀皮，优质的河套小麦面粉加入适量冷水和面，擀出来的饺子皮色泽较白、口感劲道、麦香浓郁。</p>
<p>到了南方，饺子常被视作点心或菜品。广州水晶虾饺、潮州粉粿、中山的小榄粉果是早茶“三剑客”，其面皮主要由澄面（小麦淀粉）制成。饱满的馅料从薄如蝉翼、晶莹剔透的面皮中隐隐透出，入口Q弹，朦胧可人。</p>
<p>鱼米之乡的南方，将米的优势继续发扬到饺子皮中，多用稻米、糯米所制成的面粉。</p>
<p>雨热同期的湖南郴州适宜水稻生长，人们以大米为原料，藉由湘粤古道之便，发展起了遍布郴州老城“九街十八巷”的特色米饺饮食文化——不仅随处可见米饺铺，更衍生出两个派系，市区的郴州米饺多用水煮；郊县的桂阳饺粑多用来蒸食，与皖南-赣北一带的饺子粑有异曲同工之妙。</p>
<p>在广西南宁的小吃界，粉饺可以和老友粉一较高下。粉饺皮制作起来颇为不易，需要将上好的糯米和粳米混磨成浆、滤干揉团，蒸至五六成熟后揉搓成条形，最后才能擀成饺皮。如今，很多老店技艺已经失传，要想吃到正宗的粉饺，可能要去寻找水街诞生自光绪年间的老甘粉饺，那里仍坚持着精工手作。</p>
<p>在米与面之外，精致的南方人还发明出许多新奇的饺子皮。</p>
<p>“食在广州，厨出凤城”，贵为世界美食之都的顺德，选用生长期长的鲮鱼，将鱼皮和鱼肉剁成鱼胶，制为面皮，裹入猪肉馅，做成满满胶原蛋白的“鱼皮角”，口感弹牙，和福州以肉茸和甘薯粉制成的燕皮有异曲同工之妙。</p>
<p>此外，福建等地流行吃芋饺（又名“枷鞑仔”，音同嘎拉泽），以芋头和地瓜粉制成面皮，包为三角形；金黄的蛋饺，则是江淮一带老少咸宜的节日菜品，是徽州一品锅里必不可少的配菜。</p>
<h2 id="饺子的花样吃法">饺子的花样吃法</h2>
<p>除了朴实无华的煮水饺，饺子蒸烤烹炸样样行。</p>
<p>一碗汤饺，能吃出饺子从馄饨演化而来的历史。西安夜市上红火的酸汤水饺是冬日里驱寒果腹的不二之选。往南走，川娃子的汤饺无辣不欢，一大勺海椒红油淋在钟水饺上，将猪肉和花椒的香气串连在一起。吃上一碗又酸又辣的酸汤水饺，仿如走过八百里秦川般荡气回肠。</p>
<p>中国是世界上最早使用蒸汽烹饪的国家，“蒸”的方法也让不需要翻腾的饺子在造型上可以更加灵活，江南露着蟹膏的蟹黄蒸饺、四川广安的双色鸳鸯饺、湖北灵动可爱的金鱼饺、满汉全席中的四喜饺等都是蒸饺。 将红（胡萝卜）、黄（鸡蛋）、黑（木耳）、青（青菜）包在四角的四喜蒸饺。</p>
<p>过油后的饺子另有一番风味。形似荷包的酥饺，内里是醇香的花生芝麻，外皮经滚油后炸得金黄，是潮汕人最爱的“茶配”。炕饺子即煎饺子的本地表达，老汉口人美好的一天，通常是从炕饺子配蛋酒开始的。与煎饺在煮熟的饺子上做文章不同，锅贴是将生胚直接放入锅中油炸。</p>
<p>花样百出的饺子贡献了一大批老字号，如北方饺子四小旦——北京馅老满、天津百饺园、沈阳大清花、西安德发长，还有被誉为“青岛美食城市名片”的船歌鱼水饺、跻身沈阳非遗的老边饺子，南方则有每天都要排长队的广州聚荣饺子店等。</p>
<p>无论南北，无论漂泊在何地，对于大部分中国人来说，饺子代表着家的味道。从择菜、剁馅、和面、擀皮，到包好下锅，饺子组成了中国人心中最温馨的生活图景。</p>
<p>然而冬至孕育的美食远不止饺子。</p>
<p>“家家捣米做汤圆，知是明朝冬至天”，南方节庆餐桌上是汤圆的天下。苏州的冬至团、嘉兴的桂圆烧蛋、宁波的番薯汤果、台州裹着红糖黄豆粉的擂圆……一颗颗甜甜糯糯，装满了江南人家对团圆的向往。再配上一碗排队零拷的冬酿酒，金灿灿的酒液上浮着星星点点的桂花瓣，隐约的香气瞬间唤醒了秋天的记忆。 桂花酒酿藕粉圆子，汤圆永远是南方的节庆美食“C位”。</p>
<p>与平日重麻重辣的口味大相径庭，四川人的冬至讲究吃清淡的简阳羊肉汤。以本地的大耳羊为主料，两面煎得焦黄的鲫鱼吊汤底，再来上一只猪棒骨使高汤色泽更浓白，足足炖上几个小时方才出锅的羊肉汤，可以见得蜀地对“鲜”字真谛的理解。</p>
<p>东南沿海还有冬至吃火锅的习俗。羊肉炉稳坐闽台冬令美食的“头把交椅”，堪称简阳羊肉汤的“火锅版”，有肥有瘦、有皮有骨的羊肉是一锅暖食的灵魂。还有两广的打边炉，一锅清水两块姜片，原汁原味的清远鸡、鱼片、滑牛肉和菌菇蔬菜，是当地人迎接姗姗来迟且分外短暂的冬日的仪式感。顺德松记就凭借“清水打边炉”这道招牌菜成为交口称赞的老字号。</p>
<blockquote>
<p>《岁时记 · 冬至》—— 华夏风物</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CSS 定位布局]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/css-ding-wei-bu-ju/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/css-ding-wei-bu-ju/">
        </link>
        <updated>2020-06-16T05:10:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>定位布局可以让元素脱离文档流，钉在你指定的位置。</p>
<h2 id="相对定位">相对定位</h2>
<p>移动元素的位置，并且保留原本的位置。</p>
<p>参照元素原本的位置进行移动。</p>
<pre><code class="language-css">div {
	position: relative;
}
</code></pre>
<h2 id="绝对定位">绝对定位</h2>
<p>移动元素的位置，并且去除原本的位置。</p>
<p>默认参照整个页面的位置进行移动。如果父级元素有定位属性，则参照父级元素的位置进行移动。</p>
<pre><code class="language-css">div {
	position: relative;
}

div img {
	position: absolute;
}
</code></pre>
<blockquote>
<ul>
<li>如果子元素的父元素没有定位属性，那么子元素的定位将参照离自己最近的拥有定位属性的上级元素。</li>
<li>有滚动条时，元素会随着内容滚动。</li>
</ul>
</blockquote>
<h2 id="粘性定位">粘性定位</h2>
<p>元素可以在页面滚动时，钉在指定位置。</p>
<pre><code class="language-css">div {
	position: sticky;
}
</code></pre>
<h2 id="固定定位">固定定位</h2>
<p>元素可以固定到页面的指定位置。</p>
<p>参照整个页面指定位置。</p>
<pre><code class="language-css">div {
	position: fixed;
}
</code></pre>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Morocco 摩洛哥]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/morocco/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/morocco/">
        </link>
        <updated>2018-08-18T10:19:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>摩洛哥王国 (The Kingdom of Morocco, Le Royaume du Maroc‎) 是非洲西北端的一个沿海阿拉伯国家。</p>
</blockquote>
<p>摩洛哥到底是个怎样的国家？卡萨布兰卡、撒哈拉沙漠、舍夫沙万、菲斯、拉巴特又是什么样？随着摩洛哥对中国免签，相信知乎上会出现越来越多精彩的回答。但是五个月的常驻，我倒写不出一些具体的景色了。摩洛哥是安静的，它地广人稀，摩洛哥的时间是缓慢的，却一天之内寒暑交替、四季轮回。</p>
<p>朋友们那时知道我要去非洲，都表示了普遍的担忧，说是得打疫苗防传染病，还有动物大迁徙别再被踢了，以及担心非洲的治安。</p>
<p>摩洛哥在非洲的最北部，这里沿海一线的植被相对广袤，被称作 “北非的后花园”，但是深入腹地就有了撒哈拉沙漠，天干物燥、满是沙尘。干燥到什么程度呢，晚上睡觉如果不小心张了嘴，就会被渴醒；沙尘多到什么地步呢，睡觉要是忘了关窗户，早上会以为自己躺在磨砂皮的床单上，下床浑身都得抖一抖。所以这里没有大规模的传染病，南非的动物也不爱来，它也来不了。那么起初，我就只剩下了治安方面的担忧。</p>
<p>据说阿拉伯国家信奉的教义中有这样一个故事：如果有问题想不明白，一路向东，走到中国的时候，一切都会明白。再加上我们自建国以来不断地对非洲施以援助，所以大多数非洲朋友对我们中国人十分友善。尤其是摩洛哥，对中国刚刚免签不久，这个原本只有 2000 多个中国同胞的非洲国家，一下子就涌入了大量的我们的游客，当地的百姓除了友善，更多了一分好奇。我在哈桑二世清真寺的门口，十几分钟内就被两拨当地的大眼睛姑娘拽住合影，我询问原因，她们用英语告诉我：“因为你很帅。”</p>
<p>宽容是美德。</p>
<p>这里的人们长相倒的确有一点凶悍，但是性格普遍温和，尊重信仰，遵守规章制度。几个月以来，我几乎没有见过人们打架。可能是曾经被法国殖民的原因，摩洛哥保留了一些欧洲的规则和习惯，比如城市里开车，汽车都是主动避让行人的。即便是在戈壁滩的公路上，远远地见到警察，所有的汽车也都会立刻减速，等待警察临检或是通行的手势。我经历了一次临检，警察握着枪就过来了，用阿拉伯语和司机师傅穆罕默德谈了很久，表情严肃，气氛紧张。最后穆师傅为难地告诉我：“警察想请你对他们说一句 Hello。”</p>
<p>穆师傅爱跟人打招呼，社交极其广泛。哪怕是戈壁里开车，遇见对向行驶的车辆的司机，也要伸出拇指互相问候。拇指。我挺佩服他的，朋友遍天下的感觉，我以后也想变成他这样的人。然后穆师傅告诉我，这是他们当地人的习惯，伸出拇指，代表 “兄弟，我刚才这条道儿上有警察，盯紧着点儿，你那边情况怎么样啊？” 如果对方也是拇指，穆师傅开车就可规矩了；如果对方是摆手…… 我就准备抓扶手吧。</p>
<p>我常常分不清这里的警察、军人和保安。在这个国家里，穿制服的，除了空姐，好像都配枪。所以治安，真的还不错。</p>
<p>但是凡事并非绝对，在我们好几百人的庞大剧组中，倒是有一个人被抢劫了。这是一个善良柔弱天然呆萌的香港姑娘，她隶属制片组，负责照顾几百个人的饮食起居和通信，我们的手机没有话费了，都会委托她来帮忙处理。但是她的手机，却被抢了。在一个月以内、在两座城市之中、她、一个人、被抢了、三次、手机。我们另外的几百个人，都没有遇到这样的情况，唯有她，三次。最后一次她被抢完就失联了，到了晚上，我们另外的几百个人自发出门寻找，有的还抄起了木棍跑到小河沟，在水边儿上捅来捅去。</p>
<p>后来我采访她，她说第一次的时候真是被吓坏了，到了第三次，就像喝水吃饭一样习惯了。 据我们几百个人的分析，劫犯应该是同一个人，因为她的美貌，便尾随了她两座城市。于是剧组的姑娘们都被这样的爱情所打动，晃着手机出门了。</p>
<p>但是为什么没有了第四次的抢劫呢？我们这几百个人认为，因为剧组又换了一座城市，这次要翻过雪山，路实在太远了。我们这几百个人都相信，那个劫犯此生都不会再和影视行业的人谈恋爱了。</p>
<p>那么你失联又是怎么回事呢？这是我们几百个人都普遍关心的问题。</p>
<p>大哥，手机没了当然就失联了啊！你们几百个人就这智商啊？</p>
<p>噢。我们这几百个人恍然大悟。</p>
<p>调查完这件事，我就骨折了。我被抬上救护车紧急送往医院，一位黑纱蒙面的神秘女护士在颠簸的车内，要对我执行注射。救护车七拐八拐风驰电掣，我都晕车了，但是她特别稳，把针头套在针管上，抽取出药剂，又拔下针头，说了一句阿拉伯语，就将针头飞镖一般地掷进了我的屁股，然后再对接上针管进行助推。到了医院，我已经不疼了，估计注射的是止痛针。一个带学生的医生说要给我作固定，我问固定是为了？医生说，为了不疼。于是他就给我固定，一群学生围在他的身边观察。固定完了，给我疼的呀……</p>
<p>没多久，另一位演员，小麦，膝盖摔破了，也被救护车送进了医院，因为他的脸上还满是戏中黑色的油彩妆，当地救护人员就直接把小麦推进了烧伤科。</p>
<p>我是坐着轮椅在一家路边的咖啡厅听到这个消息的，当时我们正要点东西喝——</p>
<p>我：一杯咖啡，两杯茶。</p>
<p>摩人：一杯、咖啡、一杯、茶。</p>
<p>我：不，两杯茶。</p>
<p>摩人：哦，两杯、咖啡、两杯、茶。</p>
<p>我：不，一杯咖啡，两杯茶。</p>
<p>摩人：哦，一杯、咖啡？</p>
<p>我：对的。</p>
<p>摩人：一杯、茶？</p>
<p>我：…… 一杯、咖啡、两杯、茶。</p>
<p>摩人：哦，一杯、咖啡…… 几杯茶？</p>
<p>听小麦讲，医院给他开具的也是止疼药，多少就让人不踏实。幸亏巧遇了中国驻摩洛哥大使馆的石参赞一家，“摩洛哥有我们中国的医生，” 石参赞说，“他们是专门来援助非洲的医疗队。” 在石参赞的指引下，我顺利找到了上海同济医院的骨科专家王欣，在我的拍摄任务最紧急的时刻，他给我做了最为稳妥的救治。在此，必须感谢石参赞一家，感谢王医生。</p>
<p>虽然在国外受伤满不方便的，但是最让我们难受的，还是对中餐的思念。在卡萨布兰卡，有一家中餐馆，叫 “上海花园”。因为是后来接盘，所以名字叫 “上海”，主打的却是地地道道的山东鲁菜。连菜量都保留了山东人的大菜码，一种吃一次能占好大便宜的感觉。由于当地宗教和法律的限定，只有极少数的餐馆合法持有《售酒证》，上海花园算是其中之一，在这里可以放心地买酒、喝酒，不用担心被警察处罚。</p>
<p>上海花园的店主老范大哥也是标准的山东德州人，敦厚而寡言。那天饭后，他主动开车带着我们去海边喝茶，然后又挨个送我们回酒店。</p>
<p>第二次见面，是他听说我在小城廷吉尔吃不到蔬菜，就自己单枪匹马驱车十几个小时，给我送了半车的中国菜，连豆腐都有。他要连夜赶回去，我说太累，他说没事，累了就停在路边看会儿星星呗。</p>
<p>三十岁出头的时候，老范来到了摩洛哥，十八年转瞬即逝，对于山东，他叹口气，“已经回不去了……” 在他的店里，摆着那么几件古香古色的中国古董，竟然是这么多年来，他在摩洛哥的旧货市场上淘到的。这些老物件儿，怎么会跑到摩洛哥呢？他说，没准是八国联军的时候，法国人从我们中国带走的，又赶上这边是法国殖民地，真不知道这些东西在海外飘荡了多少年。</p>
<p>我们的第三次见面，是在我即将启程回国的卡萨机场，他一定要来看我，因为 “有生之年，还不知道能不能再见。” 他像是对待一个要出远门的孩子，大包小包的给我准备了好多东西，最后，捧出两幅瓷盘子，是老物件，“把它们挂在你家里吧，这都是中国的，转了这么多年，能让它们回家，我觉得挺好的。”</p>
<p>如果你去摩洛哥，卡萨布兰卡，正巧跟我一样想念地道的中餐了，可以去一下那座 “上海花园”，地址就在 20 Rue Mohammed mamoun maarif. Casablanca。shanghai garden。代我看看老范，也看看他的中国古董。</p>
<p>我那时行动不便，彻夜不眠，就常常在酒店里坐着，只能听见风声、鸟叫，和几小时一次的祷告。这边的清真寺随处可见，所以几乎全国的各个角落都能听到诵经的声音，悠扬、缓慢，很像摩人在驴背上、在尘土中、在明晃晃的阳光下，远去的身影。</p>
<p>2017年6月16日于知乎，张译。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://yjjq.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://yjjq.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2018-08-18T10:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>只会HTML和半吊子CSS。</li>
<li>浮生若梦须尽欢。</li>
<li><a href="mailto:hi@shiyi.me">Email📧: hi@shiyi.me</a></li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
</feed>